<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>qop&#39;s blog</title>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://qop.github.io/"/>
  <updated>2016-02-23T09:26:39.000Z</updated>
  <id>http://qop.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>周中坚</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>python爬虫(一)</title>
    <link href="http://qop.github.io/2015/02/23/2016/02-23/"/>
    <id>http://qop.github.io/2015/02/23/2016/02-23/</id>
    <published>2015-02-22T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T09:26:39.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;之前用python写过一些小工具，非常方便，但是没有系统学习过，所以想带着做一个简单爬虫的目的，系统地学习一下这个语言。&lt;br&gt;TODO&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;之前用python写过一些小工具，非常方便，但是没有系统学习过，所以想带着做一个简单爬虫的目的，系统地学习一下这个语言。&lt;br&gt;TODO&lt;/p&gt;

    
    </summary>
    
    
      <category term="python" scheme="http://qop.github.io/tags/python/"/>
    
      <category term="爬虫" scheme="http://qop.github.io/tags/%E7%88%AC%E8%99%AB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2014年终总结</title>
    <link href="http://qop.github.io/2015/01/01/2015/01-01/"/>
    <id>http://qop.github.io/2015/01/01/2015/01-01/</id>
    <published>2014-12-31T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T08:13:08.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;工作第二年&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#工作第二年&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;工作第二年&quot;&gt;&lt;/a&gt;工作第二年&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;2014年，工作还是最重要且最紧急的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;专业技能上有了——爬上一个山坡，看到无数个山坡——的感觉，2015年我需要更加专注。&lt;br&gt;相应的，心态可以调整到一个平稳的状态。知道什么东西可以实现，怎么实现，知道什么东西不能实现。也就不会因为一个bug而睡不着觉，也不会因为无知而轻易下不靠谱的结论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;职业素养上更是有了翻天覆地的变化。比如发邮件，年初的时候我还有过和别人争论，然后发群邮件公开指责的行为。也许讨论的事情本身我没有错，但是发邮件这种事我是错了。&lt;br&gt;现在的我，可以跳出自身的局限，看到别人的需求，可以写出直指问题却让各方都看着舒服的邮件了。&lt;br&gt;这块的缺点是还不够积极主动，2015要更多地做一个发起者，而不是执行者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;员工在工作中有专业技能和职业素养上的提升，物质上的回报就是自然而然的了。加入点评以来的第三次绩效考核分别是B、B+和A，希望今年有个好收成。（不过公司向来小气）&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;经济独立&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#经济独立&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;经济独立&quot;&gt;&lt;/a&gt;经济独立&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;当初来上海还从家拿了安家费，但是拿了第二个月工资之后就可以自称经济独立了。&lt;br&gt;后来支付宝推出了余额宝，立刻去谷歌余额宝以及货币基金，第二天就把所有的钱转进去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后来到今年，知道了各种货币、债券、混合、股票基金，p2p，股票，贵金属，外汇的特点，把承受能力从每天看着余额宝几块十几块的收益变成了每天盈亏一两千。&lt;br&gt;2014最重要的不是靠理财赚钱了，而是有了更成熟的理财观念及知识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很早就听说一个支持贷款买房的观点，就是房贷是一个普通人这辈子可以获得的最大的现金流，以及不错的利率，所以即使能全款买房，也应该贷款。当时不明所以，而且短期内自己也不会有稳定的能跑赢利率加上CPI的理财能力，但是这个观点算是清楚明白了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;看书&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#看书&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;看书&quot;&gt;&lt;/a&gt;看书&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;从豆瓣读书的统计来看，2014年的阅读量跌入低谷。但是翻完豆瓣阅读就释然了，在线阅读的量应该不下于2013年的纸质书。缺点也是有的，看的很多短篇不成体系，还有许多就是知乎问答精选集，看完没有什么收获的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阅读量现在在我看来非常无所谓了，因为今年发现了一件非常重要的事情，就是看书得到的知识真的很少（小说什么的另说），做摘抄要好一些，写读书笔记算是不错的，但都比和同样看了这本书的人讨论，或者把你看到的东西讲给别人收获少。&lt;br&gt;这方面看，读书沙龙蛮好的，但是自己没有时间和脸皮混到这种组织里去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望2015年能更多地与人交流。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;行路&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#行路&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;行路&quot;&gt;&lt;/a&gt;行路&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2014宅的比较多，除了公司组织的莫干山和汤山温泉，就去了宁波舟山，回了一趟武汉，去了一个冷门景点覆卮山。计划许久的新加坡及东南亚之行因为种种原因未能成行。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;其他&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#其他&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;其他&quot;&gt;&lt;/a&gt;其他&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2014年初的时候结束了一段短暂的感情，因为那不是我想要的生活。&lt;br&gt;其他也不知道说什么了，就这样吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;别人总是在欢快的气氛中跨年，而我却连续四年沉浸在一种莫名的情绪中。不知道为什么想到了某夜和大锅对独身主义的讨论，其实很多人只是无法把握自己的生活吧。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;工作第二年&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#工作第二年&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;工作第二年&quot;&gt;&lt;/a&gt;工作第二年&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;2014年，工作还是最重要且最紧急的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;专业技能上有了——爬上一个山坡，看到无数个山坡——的感觉，20
    
    </summary>
    
    
      <category term="年终总结" scheme="http://qop.github.io/tags/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>on the road</title>
    <link href="http://qop.github.io/2014/10/31/2014/10-31/"/>
    <id>http://qop.github.io/2014/10/31/2014/10-31/</id>
    <published>2014-10-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T09:40:37.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;工作这几年是否窥探到一丝行业发展的趋势，我们究竟是被时代甩在后面还是紧紧抓住缰绳？有很多话却开不了口，什么时候才能脱离知道、了解的层次，窥到门道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我所处的行业在中国不过十年，我的专业方向不过五年，刀耕火种的时代已经过去了。我，做好准备了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上周末去杭州参加D2，感触蛮多的，但是好忙，也没有时间思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D2给我最大的感受是，互联网公司在前端碰到的问题都是类似的，听别人的分享会感觉，这个我们公司也有，但是自己想解决的问题以及设计理念甚至当中的利弊权衡，就没什么头绪了。这还算不得入门吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后，前端是学习容易，精通很难的方向，范围之博杂可类比杨过的武学之路。现在很时髦的概念，全栈，虽然有点违背分工，但是看过人月神话就会了解其中的必然性。前端是最适合全栈的专业没有之一！向后有nodejs和mongodb支持，向前容易弄懂app界面以及UED，移动端还有hybrid。是非常适合发展为独立开发者的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前端本身的知识就很多，还要懂这么多交叉知识，路漫漫其修远兮…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这周是部门业务调整的转型期，快要忙碌的忘记了日子，直到接到一个猎头电话，我居然没有向往常一样婉拒，虽然地点以及要求不是那么match，但还是准备做一份简历去聊聊。接触更大的世界，更多的人，不一定会合作，但总有裨益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周四加班的时候偶然间review了以前写的代码，感觉自己进步蛮大的，有点模模糊糊的入轨的感觉，希望不是错觉:P&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;慢慢酝酿的东西可能是美酒，也可能是馊了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;饥饿，混着雨水和汗水的衣服，让人晕沉的大巴，劫后余生之后慢慢平复下的心情，以及对明天的期盼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;车开了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2014-ontheroad.jpg&quot; alt=&quot;on the road&quot;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;工作这几年是否窥探到一丝行业发展的趋势，我们究竟是被时代甩在后面还是紧紧抓住缰绳？有很多话却开不了口，什么时候才能脱离知道、了解的层次，窥到门道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我所处的行业在中国不过十年，我的专业方向不过五年，刀耕火种的时代已经过去了。我，做好准备了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上
    
    </summary>
    
    
      <category term="互联网" scheme="http://qop.github.io/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/"/>
    
      <category term="碎碎念" scheme="http://qop.github.io/tags/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>也说视频网站</title>
    <link href="http://qop.github.io/2014/09/21/2014/09-21/"/>
    <id>http://qop.github.io/2014/09/21/2014/09-21/</id>
    <published>2014-09-20T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T08:13:08.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;　　也说互联网最初的赚钱模式——广告。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　随着习惯的变化，越来越多人看视频的场景由pc转到了移动端。对于我也是如此，所以原来在pc端很好用的一些禁广告插件现在用不了了。眼看着优酷等主流视频网站把广告时长由15秒，30秒调整到丧心病狂的一分钟。——于是我成为了优酷会员。。。&lt;br&gt;　　体验了几天之后发现，会员除了不用看广告，其他的服务都极为鸡肋，而广告本身对用户却毫无价值。其实广告可以做的更加智能。后台可以进行数据挖掘，找到用户关注的内容，定向投放。前台可以像豆瓣电台一样做红心和垃圾箱（youtube的跳过），用户可以不断调教自己的视频广告，这样体验上来了，效果也上来了。理想的场景是100个人，20个人看A广告，20个人看B广告，30个人看C广告，也许有30个人啥都不看。目前的情况是100个人，每人分别有30%、30%、40%的概率看到A广告、B广告、C广告。&lt;br&gt;　　不过话说回来，广告投放系统极为复杂，效果这个东西短期内也不好量化，对急功近利的大环境来说，要做到很难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当然了，也有这方面做的很好的。&lt;br&gt;　　举例来说，点评的广告位是很值钱的，CPM收费可以达到一般网站的十倍甚至100倍，因为效果好。为何效果好呢，原因有二：点评用户的质量高（客单价高，以及用户忠诚度比较高）；点评用户的诉求很明确，和来投放广告的餐饮娱乐业极为吻合，CPM可以达到CPA的效果。再看看youtube，因为背后站着谷歌，所以猜想广告的订制性一定是极好的（没怎么用过，依据谷歌本身的广告投放技术猜测）。而且youtube还自信到开放用户关闭广告的权限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　此外，优酷推出的会员加付费视频的模式可类比于app store上的付费下载加内购，这种模式是非常好的。但是优酷的推广做的比较一般，目前的两个活动分别是：开通支付宝自动续费，三个月返50元红包，相当于3个月10块钱，当然要记得取消自动续费。另一个活动是一次性开通三个月会员返50元话费。&lt;br&gt;　　感觉到活动最大的问题是，没有用户会想到开着支付宝看视频——即用户属性不一致。优酷最天然的朋友应该是社交属性强大的腾讯，无奈腾讯有自己的视频业务，所以只好和支付宝合作。&lt;br&gt;　　这方面另一个反例就是点评了，之前鼓吹得那么厉害的价值几个亿的微信入口，一个月只给点评带来几十万成交额。可惜阿里本身是要做O2O的，没办法和支付宝合作，不然想象一下在支付宝推点评的业务是多么美如画吖。&lt;br&gt;　　有一个正面的例子是迅雷增值服务，三四年前推出的云播、离线下载及高速通道加速，在大量提供『试用会员』的对比下将增值服务开展得如火如荼。ps：那段时间不用会员下不动确实是比较猥琐却又难以发现的黑手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　说了那么多做的不好的，不得不提视频网站的无奈之处：法律对视频版权的约束和习惯于盗版的网民之间不可调和的矛盾。现在最赚钱的内容应该是各种电视剧了，所以内容必须要新且全，但是目前付费用户数量不足以cover这块支出。so…&lt;br&gt;　　这方面豆瓣阅读已经形成了非常好的生态圈，用极大的利益抓住优质的（独家）内容提供者，用多平台良好的用户体验抓住用户，再加上豆瓣用户质量本身比较高，所以豆瓣阅读仅凭自然增长就已经欣欣向荣了。&lt;br&gt;　　我之前说过，互联网最根本最彻底的赚钱模式是革传统行业的命。视频网站正是如此，越来越多的人抛弃电视转向在线视频，所以一定是有前（钱）途的。&lt;br&gt;　　在网络带宽这个方面，时机是成熟了，但是用户习惯还有很长的路要走。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　也说互联网最初的赚钱模式——广告。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　随着习惯的变化，越来越多人看视频的场景由pc转到了移动端。对于我也是如此，所以原来在pc端很好用的一些禁广告插件现在用不了了。眼看着优酷等主流视频网站把广告时长由15秒，30秒调整到丧心病狂的一分钟。——于是我成为了
    
    </summary>
    
    
      <category term="互联网" scheme="http://qop.github.io/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/"/>
    
      <category term="优酷" scheme="http://qop.github.io/tags/%E4%BC%98%E9%85%B7/"/>
    
      <category term="广告" scheme="http://qop.github.io/tags/%E5%B9%BF%E5%91%8A/"/>
    
      <category term="流量" scheme="http://qop.github.io/tags/%E6%B5%81%E9%87%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于社会阶层的一点浅薄理解</title>
    <link href="http://qop.github.io/2014/08/03/2014/08-03/"/>
    <id>http://qop.github.io/2014/08/03/2014/08-03/</id>
    <published>2014-08-02T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T08:13:08.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;　　记得本科的时候看到过一篇『中国社会阶层划分』的帖子，当时奉为真理，但是过了这么长的时间，经过看山不是山，看山还是山的变化，终于有了更多理性的认识。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;缘于今天下午群里讨论才知道初高中同学有这么多富二代官二代，可惜『壕友乎』的人貌似都玩不来，当然了，别人都是有自己的圈子的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;那些父辈们的积累，不论是资源、经济还是人脉都提供了更高的起点，有的人少100分能上985，有人毕业一两年就能当分行行长，这些先天鸿沟之巨大也许要穷尽一生的奋斗才能追上。&lt;br&gt;比如体制内，公务员家庭的孩子自然得到更多这方面的培养，甚至从高中开始就进行职业规划，读完本科顺理成章地走上仕途。&lt;br&gt;比如资本家（无贬义），有些人通过资本运作就能轻松财务自由，比如收房租月入数万，比如继承了家族产业。&lt;br&gt;比如国家电网家庭的孩子，高考专业就填电气，随便混个证书，回来就能安排个钱多事少离家近的工作，更别提以后加薪升迁都有人罩了。&lt;br&gt;像我这种野蛮生长的人直到高考结束出了分要填志愿了还不知道自己要干嘛。好在我误打误撞进入了一个让人激昂的行业，这个行业有着无法比拟的魅力，见下文。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;健康的社会阶层是纺锤形，下面有少量无家可归的人，顶上是有话语权的当权者，而白领、工程师努力一点可以达到中产。中产下面一点是基数庞大的工薪阶层。&lt;br&gt;阶层的通道很狭窄，但是并非不可能，大部分人奋斗一生也只能够上升一个阶层，这已经是其中的佼佼者了，当然，不排除少数天才由白手起家到世界首富，从一无所有到大权在握。&lt;br&gt;在阶层划分的角度，先天差异是后天努力所不能弥补的，比如治博拿了华为的offer，那么拿华为举例，可分为任正非为首的最高管理层，占据一定比例的的中层管理者和技术牛人，数量庞大的一线工程师这三层。可以预见的是治博作为一个工程师，可能成长为一个技术牛人（跨一层），但是做不到公司董事会（跨两层）。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;阶层的固化会滋生腐败，钱权勾结。&lt;br&gt;对于封建社会来讲，有了科举这个非常科学的渠道，可以让上下层进行一定的流通，是保证权力健康的一种方式（监察等机制不谈），所以科举是有划时代意义的。可以类比今天的高考，我也认为高考可以说是当今社会最公平的事情了。&lt;br&gt;但是一旦阶层固化的恶果达到一定程度，纺锤型变为金字塔型，加上上下沟通无力，配合天时（瘟疫饥荒等），立刻就能带来农民（社会最底层）起义。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;阶层的稳固也有一定的积极意义。&lt;br&gt;可以对比机会平等和结果平等。机会平等主张市场经济小政府，人与人之间无差别地自由竞争，主张教育医疗自理按劳分配。结果平等代表完全的社会主义，高税收高福利大政府，由国家补贴均衡人与人之间的差距，主张全民医保教育按需分配。&lt;br&gt;在绝对的机会平等之下，贫富差距会瞬间拉大，社会陷入巨大的动荡之中。&lt;br&gt;而在绝对的结果平等之下，社会死气沉沉，生产力底下。&lt;br&gt;一方面机会平等可以增加上下阶层的流通，但是却带来社会动荡，此时适当的结果平等可以稳固社会的底层。&lt;br&gt;另一方面结果平等可以让所有人不思进取，社会结构迅速扁平，整体生产力下降。——这里思维有点乱，有点辞不达义。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;在中国社会的大多数行业，资源和经济带来的鸿沟都是很难抹平的。&lt;br&gt;唯有——这是一段心酸的对话：—IT不拼爹。—但是IT拼命啊。—没爹拼只有拼命咯。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;为什么IT不拼爹。&lt;br&gt;战争和性是旧社会财富再分配的两种基本形式，现代社会可能会好一点，多了很多技术岗位，但是依然有很大的局限性。&lt;br&gt;互联网其实属于『有技术含量可爆发增长的』服务业。&lt;br&gt;不像摊蛋饼努力点收入多几成，上限也摆在那里。为什么互联网造富，因为这行没有沉淀，没有（那么厉害的）资源上的垄断。不断创新发掘增长点，解放生产力，或者说革传统行业的命。比如，电商对传统零售业的打击，可类比18世纪英国纺织机对手工业的打击。一下子效率提高几倍十几倍，传统行业的利润就会到互联网行业。年轻的行业伴随着的就是『战争』。&lt;br&gt;至于有技术含量，这是互联网不拼爹的另一个条件了。因为知识这个东西无法继承，老爹学习好孩子不一定就会编程。&lt;br&gt;可以预见的是，如果哪天互联网没有创新了，过不了多久，也不再适合拼搏。——其实互联网的黄金年代已经过去了，君不见BAT各种垄断或者收购。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;其实认清自己的阶层也没有多大的不好，毕竟幸福感和钱或者权没有太大的关系，然后在自己力所能及的范围内进行奋斗就好了。对于没有爹可拼的一众葫芦娃来说，达到中产这辈子也算是成功了吧。再往上一点就是财务自由，做自己觉得更有个人价值或者社会价值的事情。&lt;br&gt;不过通过资本积累达到财务自由对我们几乎不可能，除非创业获得爆发式增长。但是财务自由和收入关系不是那么大的，限定在超市自由，适当降低自己的欲望，还是可能做到的。相对的，富裕家庭如果有个天天买lv的子女也无法财务自由。&lt;br&gt;最后，以上只是讨论一种可行性，实际还是很难。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　记得本科的时候看到过一篇『中国社会阶层划分』的帖子，当时奉为真理，但是过了这么长的时间，经过看山不是山，看山还是山的变化，终于有了更多理性的认识。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;缘于今天下午群里讨论才知道初高中同学有这么多富二代官二代，可惜『壕友乎』的人貌似都玩不来，
    
    </summary>
    
    
      <category term="阶层" scheme="http://qop.github.io/tags/%E9%98%B6%E5%B1%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>碎碎念</title>
    <link href="http://qop.github.io/2014/07/17/2014/07-17/"/>
    <id>http://qop.github.io/2014/07/17/2014/07-17/</id>
    <published>2014-07-16T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T08:13:08.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;　　已删除&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　已删除&lt;/p&gt;

    
    </summary>
    
    
      <category term="碎碎念" scheme="http://qop.github.io/tags/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>博彩和德州扑克</title>
    <link href="http://qop.github.io/2014/07/16/2014/07-16/"/>
    <id>http://qop.github.io/2014/07/16/2014/07-16/</id>
    <published>2014-07-15T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T08:13:08.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;　　随着世界杯落下帷幕，终于成就了四星德国，不枉我从02年开始喜欢他们。&lt;br&gt;　　德意志真是很有意思的名族，足球史上的经验告诉大家，领先时最不能松懈的对手就是德国，因为他们有无数经典的翻盘，因为他们的坚韧不拔。这也是大多数早期伪球迷喜欢他们的原因吧，而现在的德国伪球迷成因大概是德国·男模·队。&lt;br&gt;　　一个小调查告诉大家，德国人对其他国家的好感在世界范畴内是最低的，但是其他国家的人民对德国的好感却是最高的——看，多么傲娇的民族。&lt;br&gt;　　扯回世界杯，除了精彩的足球，还有刺激的足彩。坡县的广告『I hope Germany wins. My dad bet all my savings on them.』被无数网友转载。足彩真是刺激，成就了多少百万富翁，在开赛前他们还是千万富翁呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　稍微统计了一下我足彩的收支，下一倍的彩票花了60，赚回93，下多倍的彩票花了300，赚回20，看来注定是没有发横财的命啊。&lt;br&gt;　　想起去年foosball比赛取得亚军获得的号称价值30万的奖品——一注10块钱的刮刮乐，还真给我刮出了500块（结果请客吃饭花了700，真是亏大了）。周围有不少买彩票的，我也研究过一些彩票投注窍门之类的，发现有很多人靠这个吃饭，整天发攻略和预测，更有甚者还出了书。但是看了几眼就发现，他们都是在搬弄概率，而且是最基本的古典概率，却不告诉受众一个最基本的事实，彩票的每次开奖是独立事件。&lt;br&gt;　　后来更是发现了一个惊天阴谋——双色球开奖的录播的，而且总是奖池累积很高之后被神秘男子全部刮走。此后就再也不买双色球，而且保持了好的购彩心态——下注的钱就当是掉了，赚回来的钱当是捡到的，所以下注不多从不心疼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　相比而言德州扑克才是有技术含量的赌博。&lt;br&gt;　　需要理解概率；需要在不完全的信息之下决策；需要在牌好时下重注，牌差时不下注；需要风险控制——牌好时都不能孤注一掷，牌差时要及时止损；要懂自己，避免恐惧和贪婪；要懂对手，知道谁打得松谁打得紧。&lt;br&gt;　　自己最初的技能只有『概率论』，但是玩了几次逐渐找到一种感觉：不论筹码的多少，时刻保持理智，不能因为筹码多而乱下注，不能因为筹码少就没心气。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　随着世界杯落下帷幕，终于成就了四星德国，不枉我从02年开始喜欢他们。&lt;br&gt;　　德意志真是很有意思的名族，足球史上的经验告诉大家，领先时最不能松懈的对手就是德国，因为他们有无数经典的翻盘，因为他们的坚韧不拔。这也是大多数早期伪球迷喜欢他们的原因吧，而现在的德国伪球迷成因
    
    </summary>
    
    
      <category term="德州扑克" scheme="http://qop.github.io/tags/%E5%BE%B7%E5%B7%9E%E6%89%91%E5%85%8B/"/>
    
      <category term="碎碎念" scheme="http://qop.github.io/tags/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>也说知乎</title>
    <link href="http://qop.github.io/2014/06/15/2014/06-15/"/>
    <id>http://qop.github.io/2014/06/15/2014/06-15/</id>
    <published>2014-06-14T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T08:13:08.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;　　最近发现好多人关注知乎，恰好我也是知乎重度用户以及身处互联网行业的浪潮粉丝，而且前天知乎宣布完成B轮融资，就来聊聊知乎的困境。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;孙悟空和沙僧&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;　　在招人方面，知乎是一个逼格挺高的公司，和现在很多互联网公司一样向往谷歌的公司文化。所以带来的现实就是，员工非常有主见（当然是有能力的），以及工作量的低下。&lt;br&gt;　　一般而言，员工有主见自然不是坏事，但是所有人都这么有主见，人人都是孙悟空，没有务实的沙僧，那么这个团队一定是不稳定的。耳闻有不少知乎员工干了不久就离职，大部分倒不是对公司不满，有人离职去创业，有人去了美国，更有甚至回学校读博了。你想一个创业型团队，每个人都是不可替代的，一个人走了，那么这块东西谁能短期内接下来呢，况且互联网行业招人和交接的成本又是那么巨大。&lt;br&gt;　　从各种正面和侧面的消息得知，知乎的员工非常轻松，吃完午饭去上班的不在少数，而且晚上也不怎么加班，这让大部分创业型团队情何以堪。（@涵涵，请现身说法。）&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;烧钱和赚钱&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;　　上面说到的轻松，其实是有根源的，那就是知乎的生存环境。&lt;br&gt;　　不得不说，知乎是一个不怎么烧钱的公司，算来算去，公司的成本就三块：房租服务器等硬件、员工薪酬、运营活动。而第三块基本可以用众包出书、和豆瓣电子书合作、找赞助商（线下活动）、广告等cover掉。&lt;br&gt;　　前天知乎宣布完成2200万美元的B轮融资，如果按现在的成本算，这么多钱够知乎活好几年的了。&lt;br&gt;　　虽然知乎不那么急着赚钱，但是到现在连盈利模式的影子都还没看到。&lt;br&gt;　　互联网行业最赚钱的当属网游，现在新兴的页游和手游也是增长很快。虽然电商的规模还远没有到传统零售业的1%，但是京东上市都让人看到他是有赚钱能力的，阿里就更不用谈了。O2O虽然还没听说赚钱的，但是大家都知道这是当下的热点——至少有清晰的盈利模式。&lt;br&gt;　　从某种程度上说，赚钱和烧钱是相辅相成的。看看现在烧钱的公司，比如京东搞一次大促自己要花多少钱，比如打车软件都补贴几个亿进去了，比如O2O行业要养活大量的销售运营团队。但是他们一定会赚钱——至少资本家们这么想。&lt;br&gt;　　因为在大家看来，烧钱是一种培养用户习惯的方式，虽然现在市场不成熟，但是未来一定广阔。知乎没有竞争，甚至烧钱的地方都没有，也暂时看不到赚钱的希望。知乎不急，因为还有大量的时间和金钱，还可以不断探索和尝试。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;数量和质量&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;　　任何一个ugc的网站都会面临这种问题，开放在带来用户数量提升的同时也会带来内容质量的下降，在知乎的体现就是：&lt;br&gt;　　抖机灵和吐槽的答案越来越多，而且普遍都容易获得高票数，知乎的『赞同数』不再那么有参考性，一个答案下面大部分的回答其实是没有用的。知乎的论坛化越来越严重，与知乎宣扬的『知乎 - 与世界分享你的知识、经验和见解』愈发背道而驰。&lt;br&gt;　　在数量和质量这个问题上，知乎有一些不错的尝试。早期的知乎日报虽然是为了推广知乎设计的，但是放在今天也依然适用，因为将优质的内容提取出来，树立知乎的正面形象，对贡献内容的用户也是激励。——话说我也有回答上过XD&lt;br&gt;　　知乎周刊·豆瓣阅读是很棒的合作，因为豆瓣和知乎的用户重合度还是很高的，拉来豆瓣的用户，提供优质的内容，传播口碑。&lt;br&gt;　　知乎圆桌、知乎专栏等都是好的尝试，这些从某种程度上提高了门槛，将生产优质内容的概率提高了。&lt;br&gt;　　但是抄袭现象、言语上的争斗和审查制度对用户，尤其是比例很低的核心用户——内容贡献者，的伤害是很大的。虽然在这个国度，这样的制度是无法避免的，但是知乎没有用心地从产品层面解决这个问题，最直接的例子就是修改一个答案或者文章，哪怕是一个标点符号，如果可能有敏感词，都要完全地进行重新审查，可能一等就是几个小时。&lt;br&gt;　　而且不得不说的是知乎的搜索真的很烂，搜索出来的内容大部分是无用的，这更加加剧了质量的问题。——因为搜索是一个人做的，而且已经离职- -!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　以上都是耳闻和猜测，如有不对，就是我瞎掰。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　最近发现好多人关注知乎，恰好我也是知乎重度用户以及身处互联网行业的浪潮粉丝，而且前天知乎宣布完成B轮融资，就来聊聊知乎的困境。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;孙悟空和沙僧&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;　　在招人方面，知乎是一个逼格挺高的公司，和现在很多互联网公司一样向往谷歌
    
    </summary>
    
    
      <category term="ugc" scheme="http://qop.github.io/tags/ugc/"/>
    
      <category term="互联网" scheme="http://qop.github.io/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/"/>
    
      <category term="知乎" scheme="http://qop.github.io/tags/%E7%9F%A5%E4%B9%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>游戏和生活</title>
    <link href="http://qop.github.io/2014/06/08/2014/06-08/"/>
    <id>http://qop.github.io/2014/06/08/2014/06-08/</id>
    <published>2014-06-07T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T08:13:08.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;　　最近四周才打了两次dota，虽然操作依旧犀利，走位依旧淫荡，大局观更上一层楼了。但总感觉这个游戏离我渐行渐远了，因为只有在有基友的时候才会去玩它，一局游戏的胜利给我带来的刺激只能稍微抚平无聊生活的寂寞而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　十年war3，五年dota，这款团队合作型的对抗游戏已经伴随魔兽争霸风光了许久，经历了无数作弊反作弊，会员特权制度和诚信危机，地图的更新换代和节奏变化，排名算法的优化和调整。相比于真三的一成不变，dota没有死在自己手上，但是一定会死在历史的滚滚车轮下。&lt;br&gt;　　从vs到浩方到歪歪，从各种内网到掌门人。掌门人，第一个打通校园网和电信网的对战平台，还有多少人记得呢？加菲盐，第一个优酷dota解说，还有多少人会想起呢？&lt;br&gt;　　说起优酷解说，不得不提到esports海涛和伍声2009。前者开创了将流量（优酷视频解说观众）变现（开淘宝店）的方式。而后者将外设店扩展到了零食店、服装店（利润远超明码标价的电脑外设），甚至服装流水线，从生产、库存到销售、运营都把控在自己手中，经营了自己的品牌，最近还进入传统行业，合伙开了一些定位精准的网咖，结合自己的知名度和影响力，生意甚是红火。&lt;br&gt;　　回想大一开始玩的这款游戏，伴随了多少个日日夜夜，也曾娱乐至上，也曾组队参赛，dota是本科生涯最浓重的一笔，超越了篮球、学习和恋爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其实无聊的不是生活，而是生活方式。回头翻翻注册三年的知乎，注册五年的豆瓣，留下了太多的生活痕迹。&lt;br&gt;　　从大四后期（差不多是注册豆瓣之后）开始洗心革面拒绝三国杀和dota，沉浸于阅览室和实验室，开始进入了积极向上却又无比苦闷的生活，我研究生的老板你们懂的。&lt;br&gt;再往前就要翻人人——或者叫校内——了。那时候每天下课就会去人人上灌灌水，分享点图片或者视频，农场里种点菜，发发无聊的状态。&lt;br&gt;　　如果再往前呢，也许要去找腾讯帮我恢复一下qq空间的数据。&lt;br&gt;当然了我还没老到需要缅怀纯真年代或者凤凰花开的日子，只是每段时间都有不同的生活状态，每段时间都有不同的感悟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其实工作后的自己，险些陷入『一个人』的状态。&lt;br&gt;　　知乎上yol叔有个回答令我非常赞同，是一种话在口边却无法描述的状态，yol叔将之总结为『一个人的状态，总是最糟的』。开心亦或是沮丧都无法与人分享，沙县是吃买菜做菜也是吃，一个人就会荒唐地混日子，一个人不需要对别人负责，一个人死了也不会被惦记。&lt;br&gt;　　虽然没有那么夸张，但是能深切感受到的。一个人，夜深人静不想睡，一个人，不吃饭不锻炼，一个人沮丧彷徨无助。就算去社交网络上发发状态和别人互动一下也好。&lt;br&gt;　　其实『一个人』不是真的『一个人』，比如看书充实自己的内心，比如长跑学会与自己独处，这都不算一个人。当然了，如果有人能打开沉默寡言的你的话匣子，这也是幸运。&lt;br&gt;　　如果你在『一个人』的状态下玩游戏，那就是走火入魔，找三两个基友，开一个小黑店，互相调侃几句，当然要记得『我是在玩游戏，不是被游戏玩』。如果一个人，不妨去菜场和大叔大妈侃侃价，把带回来的食材用心料理一下，或者再简单点，尝试不同食材的配搭打出好喝的果汁。&lt;br&gt;　　毕竟唯美食与爱情不可辜负~&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　最近四周才打了两次dota，虽然操作依旧犀利，走位依旧淫荡，大局观更上一层楼了。但总感觉这个游戏离我渐行渐远了，因为只有在有基友的时候才会去玩它，一局游戏的胜利给我带来的刺激只能稍微抚平无聊生活的寂寞而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　十年war3，五年dota，这款团队合作型的
    
    </summary>
    
    
      <category term="dota" scheme="http://qop.github.io/tags/dota/"/>
    
      <category term="碎碎念" scheme="http://qop.github.io/tags/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2013年终总结</title>
    <link href="http://qop.github.io/2014/01/31/2014/01-31/"/>
    <id>http://qop.github.io/2014/01/31/2014/01-31/</id>
    <published>2014-01-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T08:13:08.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;　　夜深人静的时候才会思绪万千，借最近难得的清闲并清醒的时光补上2013年欠下的一个总结。&lt;br&gt;　　2013年对我而言是意义重大，变化很多的一年。这一年我从学校走了出来，一个人到了一个全新的城市开始一段生活，遇到了很多很可爱的人，终于能够经济独立了，还体验了一阵老夫聊发少年狂的快意。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;趁还没工作多读几本书&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#趁还没工作多读几本书&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;趁还没工作多读几本书&quot;&gt;&lt;/a&gt;趁还没工作多读几本书&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　不知道是真的太忙还是懒了，又或许是生活节奏的压迫，总是让人难以静下心来做些什么，看书、看电影、锻炼身体，2013在这些方面真是糟糕。我想改变首先要从心态做起，有的时候太急了，觉得时间收益太低，但有的事情在心态调整上是可以滚雪球的，所以行为上还是要『立即行动』。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;你觉得没兴趣可能是因为不够擅长&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#你觉得没兴趣可能是因为不够擅长&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;你觉得没兴趣可能是因为不够擅长&quot;&gt;&lt;/a&gt;你觉得没兴趣可能是因为不够擅长&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　所有在工作上的得与失已经在2013年的KPI自评中写了。但还是要思考，现在的工作能给我带来什么？三年之后我会是在哪里？&lt;br&gt;　　所有现在经历的晨兴理荒秽，带月荷锄归的日子都会是三年后自己生活状态的的注脚。所有现在让我觉得烦恼和痛苦的事儿，都是因为自己不够擅长。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;又爽又痛又多刺又鲜艳&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#又爽又痛又多刺又鲜艳&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;又爽又痛又多刺又鲜艳&quot;&gt;&lt;/a&gt;又爽又痛又多刺又鲜艳&lt;/h3&gt;&lt;h3 id=&quot;除非你是我，才可与我常在&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#除非你是我，才可与我常在&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;除非你是我，才可与我常在&quot;&gt;&lt;/a&gt;除非你是我，才可与我常在&lt;/h3&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　夜深人静的时候才会思绪万千，借最近难得的清闲并清醒的时光补上2013年欠下的一个总结。&lt;br&gt;　　2013年对我而言是意义重大，变化很多的一年。这一年我从学校走了出来，一个人到了一个全新的城市开始一段生活，遇到了很多很可爱的人，终于能够经济独立了，还体验了一阵老夫聊发少
    
    </summary>
    
    
      <category term="年终总结" scheme="http://qop.github.io/tags/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品与UED</title>
    <link href="http://qop.github.io/2013/12/09/2013/12-09/"/>
    <id>http://qop.github.io/2013/12/09/2013/12-09/</id>
    <published>2013-12-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T08:13:08.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;　　产品用户体验的保证，当然，我指的是用户产品，主要来自UED，但是有时候UED资源不是那么多，这样是否可以产品和前端进行消化呢。&lt;br&gt;　　这样的设计在体验上自然是不如专业的ued同学的，但是从流程上少了一环，基本上一个产品功能的实现可以体验一个工作日上线。而且，沟通成本的削减还会造成总工作量上的削减，牺牲的是部分用户体验，带来的是更快的迭代。&lt;br&gt;　　在总用户量不太大的情况下，这样的牺牲其实是很小的。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　产品用户体验的保证，当然，我指的是用户产品，主要来自UED，但是有时候UED资源不是那么多，这样是否可以产品和前端进行消化呢。&lt;br&gt;　　这样的设计在体验上自然是不如专业的ued同学的，但是从流程上少了一环，基本上一个产品功能的实现可以体验一个工作日上线。而且，沟通成本
    
    </summary>
    
    
      <category term="UED" scheme="http://qop.github.io/tags/UED/"/>
    
      <category term="互联网" scheme="http://qop.github.io/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/"/>
    
      <category term="产品" scheme="http://qop.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>移动互联网的时代</title>
    <link href="http://qop.github.io/2013/10/21/2013/10-21/"/>
    <id>http://qop.github.io/2013/10/21/2013/10-21/</id>
    <published>2013-10-20T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T08:13:08.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;　　记得刚上大学的时候流量30M，打开qq都小心翼翼，聊完天慎重地把它关掉，生怕流量偷偷溜走。谁会想到现在用600M的3g，wifi+3g常年不关，各种同步也放任自由，比如google cal，短信电话联系人，chrome书签，以及各种云端软件。&lt;br&gt;　　想当初发短信也是那样地神圣，不凑够70*n字都舍不得发，发出去就是赚到。末尾凑单总喜欢发『70字了』云云~现在却把短信当qq消息发，几乎在十个字左右，随手编辑几秒就按下发送键，想到什么再写一条。&lt;br&gt;　　以前谁拍了一张图片要共享，几乎都是采用蓝牙的方式，check校验码，建立链接，发送接收，然后等啊等，还担心断掉。现在简单了，把几个人拖到一个微信群，然后发送的图片大家就都看到了。&lt;br&gt;　　记得前三个手机都用的很小心，买回来第一件事就是贴膜装保护套，生怕摔着磕着。现在却想着，手机就是消耗品，产品做的这么薄这么好看，何必用贴膜和保护套把它变丑。（恩，也许和手机比较低端有关系。。。）第一个手机用了快三年，现在的智能机（尤其是安卓）更新换代太快，基本是一年一换了。&lt;br&gt;　　第一个手机只有java扩展，下的小游戏都很简单，然后用了塞班，在论坛下游戏、整签名烦死个人。谁想到现在各种应用中心，下个软件什么的分分钟。恩，91手机助手卖了19亿美元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　后来又有了应用排行（以前只有民间的）微信游戏头天晚上上线，第二天就能冲到第一，真是吓死个人。temple run、找你妹这样十人以下小团队开发的产品也能赚得盆满钵满。微信这样的平台真是让人放飞想象力的地方。&lt;br&gt;　　支付宝app改名叫手机钱包，是最近我听过最顺势的一个改名了。最近几个版本上线的功能里，微信的『添加身边的朋友』和支付宝的『当面付』可以看做是近场交互（声波、NFC之类）的简单应用，也许不久的将来，出门都不需要带钱包了，打完车刷手机、乘地铁刷手机、超市购物也刷手机。——微信支付，支付宝手机钱包。&lt;br&gt;　　p个s，希望有一天，我大华科不再饭卡开水卡图书证学生证满天飞，跳过心心念念的一卡通，直接进入刷手机的时代XD&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　记得刚上大学的时候流量30M，打开qq都小心翼翼，聊完天慎重地把它关掉，生怕流量偷偷溜走。谁会想到现在用600M的3g，wifi+3g常年不关，各种同步也放任自由，比如google cal，短信电话联系人，chrome书签，以及各种云端软件。&lt;br&gt;　　想当初发短信也是
    
    </summary>
    
    
      <category term="杂七杂八" scheme="http://qop.github.io/tags/%E6%9D%82%E4%B8%83%E6%9D%82%E5%85%AB/"/>
    
      <category term="移动互联网" scheme="http://qop.github.io/tags/%E7%A7%BB%E5%8A%A8%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2012年终总结</title>
    <link href="http://qop.github.io/2012/12/31/2012/12-31/"/>
    <id>http://qop.github.io/2012/12/31/2012/12-31/</id>
    <published>2012-12-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T08:13:08.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;　　现在是2012年12月31日22:09，离新的一年还有不到两个小时。回首去年：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　那时的欣欣向荣还历历在目，豪言壮语也犹在耳边，但是最近这几个月实在是过的不能说好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　首先是实验室的工作，依然是遍地撒网，却没多少收获。今年自己的主要工作在于模块开发（SMDB系统安全模块, CMIS维护），前端优化（SMDB）和工作交接（肖宁CMIS，杨发强SMDB）。&lt;br&gt;　　感觉自己模块开发上的工作还说的过去，虽然可能老师觉得不够好，但是自己也算尽力了，在写论文之前基本完成了所有todo的处理。（可能还有些bug需要测试）。&lt;br&gt;　　前端优化的过程花了很长时间，这也是自己非常看重的一块，因此挺用心的。但是由于自己能力的欠缺，过程中还是遇到了很多问题，但是收获了不少。感觉写代码的能力和bug修复经验上了一个台阶，一些教训也是花钱买不来的。因为重构是一个大变动，需要其他模块开发人员协同，我对其中一个学妹真是无力吐槽。各种不靠谱、不思进取，遇到问题就会叫人帮忙，同样的错误一犯再犯，你这能力和态度确定你要写代码？&lt;br&gt;　　工作交接这一块做的很差劲，感觉和两个学弟的交流总是有障碍。我觉得和自己的性格有关吧，熟悉的人我才比较愿意说话，看的比较顺眼和气场相符的才愿意深入交流，看到别人有“坏习惯”就会下意识地躲避。连面试我的几个面试官和hr都反映性格内向不善交流（不过也是事后和hr美女姐姐交流才知道的），哎，都是吃的老实的亏！&lt;br&gt;　　总的看来，自己在实验室做事不像开始那般不知所措，但是激情似乎也日益褪去了。因为在发现实验室这样一个没有什么绩效考核和物质激励的环境下归根到底是能者多劳，所以自己开始和稀泥，而且越和越熟练了。真不喜欢这样的自己，希望工作时能专注于自己喜欢的东西，主动、积极。&lt;br&gt;　　第二是找工作了，过程很是曲折，但结果还比较满意。一段痛苦的挣扎，一场突如其来的病症，不堪回首。不过在全方位了解了行业和公司发展之后觉得最终签的工作还挺满意，地点在上海也不错。&lt;br&gt;　　第三是写毕业论文，“赶在写论文之前将手里的todo做完”其实是“推迟写论文的时间”的另外一种说法，面对这么push的老板，我真是无力吐槽。好在论文需要的代码都已经完成，下面就是好好组织了，希望能顺利答辩，顺利毕业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　可能是因为快要离校的原因，最近思考了不少问题，除了像行李托运、上海租房这样琐碎的事情之外，觉得构建个人知识库是一件挺重要的事情。回首自己本科四年、研究生两年半，待到毕业之后到底和六年前的我有多大的不同？身高基本没变，体重轻了不少，记忆力衰退得厉害，精神没有从前集中了，谈了一场不靠谱的恋爱，没有存款。收获的是什么？一纸文凭和一张offer，要进入社会了。其他的呢？看了一百多本书，修了几十门课，可是现在傅里叶变换不会算了，电路图不会画了，方程组都不会解了。看了不少闲书，也做了些笔记和摘抄，但是装到脑袋里的东西还太少。&lt;br&gt;　　现在我觉得建立知识库（使用Evernote）是如此重要以至于我这两天都没写论文在想这个。而Evernote的好处在于云端同步、结构清晰、功能简单。具体方法是：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;收集自己感兴趣或者需要的知识&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;建立合适的树状结构将知识分类整理&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;定期整理和总结自己的知识库&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;随时记录自己的灵感和待办&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;　　要警惕：不把信息当作知识，不把收藏当作学习，不把阅读当作思考，不把储存当作掌握。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　实验室要关门了，明天继续总结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——————————————————2013分割线———————————————————&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　中午来到实验室，把Evernote的目录又重新设计了一下，准备下午把以前写的文档和读书笔记、下载的学习资料整理总结了放上去，希望2013能保持住这个习惯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　刚才翻读书笔记，找到那本当时感触颇深的《把时间当做朋友》，对比最近的生活状态，真是羞愧不已。&lt;br&gt;　　当时在本子上记下了几点：这个事情干不好不是因为你没有兴趣，没有兴趣却是因为没有干好；人作为动物的本能都是目光短浅的，这和订下什么三年计划五年计划是相悖的，越是短期的目标越清晰，越容易实现；拖延很多时候是完美主义作祟，不要总想着最后能做成什么样，立刻行动才是真理。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　现在是2012年12月31日22:09，离新的一年还有不到两个小时。回首去年：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　那时的欣欣向荣还历历在目，豪言壮语也犹在耳边，但是最近这几个月实在是过的不能说好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　首先是实验室的工作，依然是遍地撒网，却没多少收获。今年自己的主要工作在
    
    </summary>
    
    
      <category term="年终总结" scheme="http://qop.github.io/tags/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2011年终总结</title>
    <link href="http://qop.github.io/2012/01/01/2012/01-01/"/>
    <id>http://qop.github.io/2012/01/01/2012/01-01/</id>
    <published>2011-12-31T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T08:13:08.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;视野更开阔了，但是积累还不够。&lt;br&gt;体会到看书的乐趣，但是闲书居多。&lt;br&gt;知识增长了，但是广度深度都要继续努力。&lt;br&gt;学会自省了，但是对弱点却束手无策。&lt;br&gt;希望2012年能看到以上几方面的质变。&lt;br&gt;不过还是先期待一下回家和葫芦娃搞起。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;视野更开阔了，但是积累还不够。&lt;br&gt;体会到看书的乐趣，但是闲书居多。&lt;br&gt;知识增长了，但是广度深度都要继续努力。&lt;br&gt;学会自省了，但是对弱点却束手无策。&lt;br&gt;希望2012年能看到以上几方面的质变。&lt;br&gt;不过还是先期待一下回家和葫芦娃搞起。&lt;/p&gt;

    
    </summary>
    
    
      <category term="年终总结" scheme="http://qop.github.io/tags/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Stay hungry, stay foolish.</title>
    <link href="http://qop.github.io/2011/12/24/2011/12-24/"/>
    <id>http://qop.github.io/2011/12/24/2011/12-24/</id>
    <published>2011-12-23T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T08:13:08.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;　　本来想着写一篇《二〇一一大事记》的，但是想想似乎没多少大事可写。因为乍一看去在学校的每一天每一周都是类似，在实验室、食堂、寝室之间穿梭着，在代码、书影音、社交网络中循环着。仔细回忆回忆吧，又感到头疼，就又生出一种感到记忆力急剧衰退的惶恐。遂只能借助于豆瓣、微博、人人、QQ这些每天都会刷一下的社交工具。他们忠实地为你记录着生活的一点一滴，精确到每一秒，但是想立刻知道譬如“今年最令人开心的几件事”，“今年最痛苦的回忆”，“今年实现了哪些突破”这种问题的答案却不那么容易。需要在浩如烟海的信息中寻找资料的社交网络甚至不如一个日记本来得方便快捷（这样看来也难怪数据仓库、统计分析与决策支持这么有前景了）。当然我没有记日记的习惯和毅力，否则也没有现在这样的痛苦了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　写个“大事记”的想法看来是破灭了，因为我最近对于社交网络产生了极其严重的抵抗心理。有段时间我的课余时间大概是这么度过的：每天把QQ、微博、豆瓣、人人、BBS刷一下，看到别人分享了有意思的日志、相册、视频再点开看看，看完回头再刷一遍，如此往复，娱乐至死。这大概是许多人的问题，我们花费了大量的时间，收获的却是知识的片段和对自己心智的侵蚀。在获取信息和社交方面，也远不如针对性的使用搜索引擎和短信电话来的有效。但是关于被动学习和主动学习这个问题，我只是意识到它的危害且略有改善，真正克服还有很长的路要走。因为一旦我陷入了刷网页看视频这样的状态就很难依靠自身力量走出来，然后就是，“哇，十点多了，要回去了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是，说好的学习呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　前几天一直泡图书馆，不上网不聊QQ，希望从根源上解决可能出现的迷失问题。可是如你所见，今天我又开始花大把时间刷豆瓣了，这才保持了三四天而已。其实这种体会上中学就有，自己还曾经创建了一套理论：大概就是说每隔一段时间就变得特别不想学习，特想放纵一下。整体有个大周期，每个学科又有个小周期，叠加起来就是每门学科的懈怠周期（自创词汇，表示两次懈怠顶峰的时间间隔）。并且这个类似于三角函数曲线的成绩-时间曲线是滞后于懈怠-时间曲线的。具体周期和时间因人而异，我的整体懈怠周期是一个月，基本都在每次考试之后，滞后时间大概是半个月到一个月之间。具体每门学科有考得好考得不好的，也是因为懈怠周期不一致。假如把周期调好了，使考试时每门学科都处在成绩-时间曲线的波峰位置是有可能考出最好名次的。（当然，这个模型是排除不可抗因素的，比如生病或者外界干扰导致的情绪失常。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　似乎越扯越远了，其实我就是想陈述一个我现在越来越容易对学习工作感到疲乏的事实。但是这种懈怠周期从一个月到一周的变化也不是一朝一夕就能形成的。对比中学的一月一懈怠、大一的继续保持、大三大四的颓废沉沦和现在的每周都懈怠，我发现最大的区别甚至不是自制力的下降。中学时期是因为心思单纯、目标明确，所以才能孜孜不倦、心无旁骛地持续学习吧。到了大一，基本能延续晚上自习的好习惯。但是自从大二买了电脑开始玩游戏就一发不可收拾了，面对诱惑有过挣扎和抵抗，但不幸的是还是败下阵来。至于研究生阶段，游戏不怎么玩了，能稳定地工作学习了，但是在电脑面前坐太多又疏于锻炼，所以注意力没有以前集中，而且相比从前更加容易疲倦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　10月份的时候看了《把时间当做朋友》，感触超过10本一流小说。因为他真的说到我的痛处了，那就是人天生的懒惰。书中还提到了立即行动和推迟满足感（引用自《少有人走的路》）的观点，如果能够坚持执行确实对于拖延是一剂良药。可是难以坚持这件事本身不就是病症所在吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这么看来远离确实是一个办法，可能我们还需要一点运动。”雨宫萤 今天下午 说：宅的生活方式产生了严重后果。人们不锻炼，如今抑郁程度已经增加了10倍，抑郁症的平均发病年龄降为15岁，而在60年代，是30岁。注意力缺陷多动症（ADD）的病例亦呈指数上升。——Tal“如果对比一下十年前和现在大家在专注方面的精神状态，这种观点应该很容易得到吧。十天前我分享过一个关于跑步的日志，当你跑步的时候，你就有了光芒。真是说的太好了，那种熬过疲倦期之后的有如新生的自在和精神上的满足感远胜于那几秒寒颤之后无边的空虚与落寞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我想我现在有点能够理解印度教苦行的修炼行为了。乔布斯19岁光着脚、穿着破烂衣服前往印度，这将近一年的沿着佛教圣地的朝圣经历对乔布斯的影响应该是相当大的，佛教、瑜伽、素食也因此成为了他生活中必不可少的东西。这几样东西可以说影响了乔布斯一生，他对苹果产品的外观、选材都能看出明显的禅宗痕迹。他在斯坦福演讲的主题”Stay hungry, stay foolish.“，被广泛地翻译为“求知若饥，虚心若愚”。但是我觉得并不能完全表达他的意思，至少从他的生活经历看来，他是很推崇通过克制内心欲望来实现精神理想的。乔布斯算不算伟大也许需要时间来下结论，但是他对计算机和动画片的影响是非常巨大的。他的设计理念或许不新颖，但是却站在了科技和人文的路口，做出了科技和人文相结合的最成功的产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最后，实在不知道取什么标题，就盗用乔布斯的名言吧。Stay hungry, stay foolish.&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　本来想着写一篇《二〇一一大事记》的，但是想想似乎没多少大事可写。因为乍一看去在学校的每一天每一周都是类似，在实验室、食堂、寝室之间穿梭着，在代码、书影音、社交网络中循环着。仔细回忆回忆吧，又感到头疼，就又生出一种感到记忆力急剧衰退的惶恐。遂只能借助于豆瓣、微博、人人、Q
    
    </summary>
    
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://qop.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
